# A ciência negativa
Ciência é conhecimento metódico, mas não é sabedoria. Ciência depende de observação analítica, mas a sabedoria vem com a auto-observação. A sabedoria da ciência vem com a observação de sua própria atividade. Conhecimento é o valor de uso da informação, ciência é conhecimento metódico e sabedoria é a auto-observação (reflexão) da ciência. Saber é saber que quanto mais se sabe, mais se ignora.

A ciência positiva colocou a observação como o fundamento do método científico: só é possível descrever cientificamente o que é observável. A ciência negativa lembra que só observamos algo se não observarmos outro algo. Observar significa selecionar o que se observa do que não se observa. Acontece que o inobservável é muito superior (tem mais variedade) do que aquilo que se observa: o observável é uma região pequena do inobservável. Em outras palavras: o inobservável é a condição do observável. Nisso entra um paradoxo: a própria observação deve ser inobservável a si mesma, de modo que o observável nega seu próprio ato de observação. A crítica ideológica da ciência deve começar por aí: apontando o que foi apagado para que algo fosse observado. O aparato técnico observador tem essa função ideológica: separar o domínio do observável do inobservável e, ao mesmo tempo, por-se do lado inobservável. Essa operação de exclusão tem um propósito específico: eliminar o paradoxo da inobservalidade da observação. Esse paradoxo foi esclarecido por Heisenberg: tudo que é observado já não é mais. Estabeleceu-se aí uma latência, um intervalo. Por outro lado, isso leva a outro paradoxo. Heidegger o enunciou: «a ciência não pensa». Devemos substituir esta por outra proposição: «a ciência positiva não se auto-observa». Já dizia Rabelais: «ciência sem consciência não passa de ruína», onde aqui, a consciência não é a consciência moral, mas a consciência de si mesmo. É pelo paradoxo da auto-observação que a ciência negativa deve começar.
